%!TEX root = ../main.tex
\chapter[Prosjekt 07: Sammenligne målinger]{Prosjekt 07: Sammenligning av målinger \newline {\large (Anders \& Kristoffer)}}
\label{kap:comparison}

\section{Problemstilling}
Fokuset på oppgaven var å sammenligne og kvantifisere kalkulert posisjon og akselerasjon fra to sensorer; akselerometeret og posisjonen lest direkte ifra motoren. Integrasjons- og derivasjons-formlene definert i kapittel~\ref{kap:integrasjon} og~\ref{kap:derivasjon} ble benyttet for å konvertere til rett enhet. 
 
\section{Forslag til løsning}
Omkretsen av hjulet til roboten ble målt til å være \SI{185}{mm}, denne omkretsen var nødvendig å måle, da motoren oppgir sin posisjon i grader. Gitt disse verdiene kan det settes opp en direkte relasjon mellom motorens rotasjon og tilbakelagt distanse, som ble uttrykt med kode-linjen nedenfor:
\begin{codesample}
PosMmA(k)=(PosMotorA(k)/360*185); 
\end{codesample}

I prosjekt \ref{kap:filter} ble det sett på fordelene med å bruke filtrerte resultater, dette ble derfor også gjort i dette prosjektet.
\begin{codesample}
PosMmAFilt(k)=IIR_filter(PosMmAFilt(k-1),PosMmA(k),alpha); 
\end{codesample}

Den andre sensoren som ble benyttet i dette prosjektet var det flate akselerometeret. Verdiene som dette akselerometeret oppgir har enheten milli-g, hvor $g=\SI{9.81}{m \per s^2}$. Akselerasjonsmålingene ble filtrert ved bruk av samme metode som for motorverdiene.
\begin{codesample}
AksMm(k) = Akselerasjon(2, k)*9.81;
AksMmFilt(k) = IIR_filter(AksMmFilt(k - 1), AksMm(k), alpha);
\end{codesample}

Deretter ble verdier for motorposisjon derivert to ganger for å få akselerasjon, mens verdier fra akselerometeret ble integrert to ganger for å få posisjon. Ved integreringen av akselerometerverdier ble eulers forovermetode benyttet. Generell MATLAB-kode kan sees nedenfor.

\begin{codesample}
PosDerivertA(k)=Derivation(PosMmAFilt(k-1:k), Ts(k-1)); 
PosDobDerivertA(k)=Derivation(PosDerivertA(k-1:k), Ts(k-1)); 

AksIntegrertEuler(k)=Integration(AksIntegrertEuler(k-1), AksMmFilt(k), Ts(k-1), 'euler'); 
AksDobIntegrertEuler(k)=Integration(AksDobIntegrertEuler(k-1), AksIntegrertEuler(k), Ts(k-1), 'euler');
\end{codesample}

\section{Resultat}
Det endelige resultatet er plottet i figur~\ref{fig:proj07:graphs}. figuren viser tre plott, hvor alle kalkulerte verdier blir plottet opp mot hverandre.

For å få flest mulig målinger ble selve plottingen plassert utenfor while-løkken. Dette ble bestemt etter en enkel test, hvor frekvensen ble kalkulert når plottingen ble utført i while-løkken og plottingen skjedde i ettertid; frekvensen økte med nesten 50\% da plottingen skjedde utenfor while-løkken. 

\begin{figure}[hbt]
\centering
\begin{overpic}[width=1\textwidth]{images/project07/final.png}
\put(15,70){\Large \textbf{(a)}}
\put(15,47){\Large \textbf{(b)}}
\put(15,25){\Large \textbf{(c)}}
\end{overpic}
\caption{(a): Den blå grafen viser målt posisjon fra motoren. Den grønne viser en graf for den dobbeltintegrerte av målt akselerasjon ved hjelp av Eulers forovermetode.
(b): Den blå grafen viser den deriverte av målt posisjon fra motor. Den grønne viser den integrerte verdien for målt akselerasjon.
(c): Den blå viser den dobbelderiverte verdien av målt motorposisjon. Den grønne viser målt verdi fra akselerometeret.}
\label{fig:proj07:graphs}
\end{figure}

Det ble først brukt både Eulers forover- og trapesmetode for integrasjon, men det var liten forskjell mellom de endelige resultatene. Derfor er bare resultatet for Eulers forovermetode presentert.

Plottet viser videre en viktig detalj, som er relatert til det store spriket mellom verdier avlest fra akselerometeret og motoren. Dette avviket kan forklares som en kombinasjon av to faktorer. Den første er relatert til det flate akselerometeret som ble benyttet. Dette akselerometeret er veldig følsomt, noe som gjør at små rykk som skjer under endring av fart vil få store utslag. Den andre faktoren er relatert til kommunikasjonen mellom NXT-en og MATLAB. NXT-en har en samplingfrekvens på ca. \SI{50}{Hz} når den kommuniserer med MATLAB. Grafen i figur~\ref{fig:proj07:graphs} inneholder 248 målinger som ble tatt over en tidsperiode på $6.78$ sekunder, noe som gir en gjennomsnittfrekvens på kun \SI{35.6}{Hz}. Ved lave frekvenser vil de integrerte verdiene av målt akselerasjon være mindre nøyaktige. Dette kan observeres i grafen for posisjon i figur~\ref{fig:proj07:graphs}. Selv om motorene har stoppet, viser den integrerte verdien at den fortsatt beveger seg fremover. Dette kommer av at det mangler målte verdier med negativ akselerasjon.